\chapter{Etching Process}
\label{sec:EtchingProcess}


\section{Der Reaktionsprozess beim Siliziumätzen (Viviane)}
Für die Erstellung der Sensormembran muss zunächst der Ätzprozess mit KOH charakterisiert werden. Die Reaktion besteht aus der Oxidation und einer Reduktion des Siliziums. Somit ergibt sich die Reaktionsgleichung zu

\begin{equation}
	Si + 2OH^- + 2H_2O \longrightarrow SiO_2(OH)_2^{2-} + 2H_2. \label{eq:reaction}
\end{equation}

Zur Berechnung des zu ätzenden Volumens der Membran wird folgende Volumenformel eines Pyramidenstumpfes, 

\begin{equation}
	V = \frac{h}{3}(A_1 + \sqrt{A_1 A_2} + A_2), \label{eq:Pyramide}
\end{equation}
 

benötigt. Für die Fertigung wird ein 4''-Wafer mit einer Dicke von \unit[450]{$\mu$m} genutzt. Die zu erzeugende Membran ohne Boss hat eine Breite von \unit[4000]{$\mu$m} und eine Dicke von \unit[25]{$\mu$m}. Dies führt zu einer Ätzhöhe von

\begin{equation}
	h = 450\,\mu m - 25\,\mu m = 425\,\mu m.
\end{equation}

Die Fläche $A_1$ bestimmt sich mit der Membranbreite zu

\begin{equation}
	A_1 = a_1^2 = 4000\,\mu m \cdot 4000\,\mu m = 16\,mm^2.
\end{equation}

Fläche $A_2$ ergibt sich mit

\begin{align}
	\tan(54,7°) &= \frac{425\,\mu m}{\Delta a} \\
	\Delta a &= \frac{425\,\mu m}{\tan(54,7°)} = 300\,\mu m\\
	a_2 &= a_1 - 2 \Delta a = 3400\,\mu m
\end{align}

zu

\begin{equation}
	A_2 = a_2^2 = 11,56\,mm^2.
\end{equation}

Dies eingesetzt in Gleichung \ref{eq:Pyramide} ergibt für das zu ätzende Volumen

\begin{equation}
	V_{Si} = \frac{0.425\,mm}{3}(16 + \sqrt{16 \cdot 11.56} +11.56)\,mm^2 = 5.831\,mm^3.
\end{equation}

Die Dichte $\rho_{Si}$ von Silizium beträgt \unitfrac[0.002336]{g}{$mm^3$}. Dies führt mit dem errechneten Volumen zu einer Masse von

\begin{equation}
	m_{Si} = \rho V_{Si} = 0.0137\,g
\end{equation}

Mit der Molmasse von Silizium, $M_{Si} = $\unitfrac[28.09]{g}{mol}, ergibt sich die Stoffmenge zu

\begin{equation}
	n_{Si} = \frac{m_{Si}}{M_{Si}} = 4.877 \cdot 10^{-4} mol.
\end{equation}

Wie in Gleichung \ref{eq:reaction} zu sehen, entstehen bei der Reaktion zwei Teile Wasserstoff. Somit ergibt sich für die Stoffmenge des Wasserstoffs

\begin{equation}
	n_{H_2} = 2n_{Si} = 2 \cdot 4.877 \cdot 10^{-4}\,mol = 9.754 \cdot 10^{-4}\,mol.
\end{equation}

Damit kann das Volumen mit dem molaren Normvolumen des idealen Gases $V_{m,0}=\unitfrac[22.414]{l}{mol}$ zu

\begin{equation}
	V_{H_2} = V_{m,0} \cdot n_{H_2} = 22.414\,\unitfrac{l}{mol} \cdot 9.754 \cdot 10^{-4}\,mol = 0.0218\,l
\end{equation}

bestimmt werden. Da dies ein sehr geringes Volumen ist, reicht eine gute Belüftung als Vorsichtsmaßnahme aus. Eine weitere Maßnahme wäre noch die Beseitigung von Zündquellen.

Bei dem Ätzprozess werden des Weiteren zwei Teile Wasser umgesetzt. Das Volumen entspricht somit

\begin{align}
	n_{H_2O} &= n_{H_2} = 9.754 \cdot 10^{-4}\,mol \\
	m_{H_2O} &= M_{H_2O} \cdot n_{H_2O} = \unitfrac[18]{g}{mol} \cdot 9.754 \cdot 10^{-4}\,mol = 0.0175\,g\\
	V_{H_2O} &= \dfrac{m_{H_2O}}{\rho_{H_2O}} = \dfrac{0.0175\,g}{1 \unitfrac{g}{cm^3}} = 0.0175\,cm^3 = 0.0175\,ml.
\end{align}

Der Ätzprozess soll mit einer 40\%-ige KOH-Lösung auf Basis von zwei Litern Wasser durchgeführt werden. Das bedeutet, dass

\begin{equation}
	m_{KOH} = 0.4 m_{H_2O} = 0.4 \cdot \unit[2]{kg} = \unit[800]{g}
\end{equation}

KOH-Salz benötigt wird. Dies entspricht einer Stoffmenge von

\begin{equation}
	n_{KOH} = \dfrac{m_{KOH}}{M_{KOH}} = \dfrac{\unit[800]{g}}{\unitfrac[56.11]{g}{mol}} = \unit[14.258]{mol}.
\end{equation}

\section{Weitere Anmerkungen (Justus)}
\label{ätzen2}
Aus der Reaktionsgleichung zum Siliziumätzen (vgl. Gleichung \ref{eq:reaction}) geht hervor, dass die Konzentration der KOH-Lösung während des Ätzprozesses nicht verändert wird. Dies ist daran zu erkennen, dass auf beiden Seiten der Gleichung die selbe Menge Wasserstoff vorhanden ist, folglich geht kein Wasserstoff verloren. Anders wäre dies, wenn mehr Wasser bzw. Wasserstoff verbraucht werden würde, als als Reaktionsergebnis herauskommt. Dies würde bedeuten, dass beim Ätzprozess Wasserstoff verbraucht wird, wodurch sich die Konzentration der KOH-Lösung erhöhen würde. Prozesse, wodurch sich die Konzentration erhöhen würde, sind beispielsweise Verdunstung oder die Reaktion mit $CO_2$. \\
Weiterhin sollte beim Ätzprozess die genaue Rotationsverschiebung von Maske und Wafer genau bekannt sein, um Unterätzungen zu vermeiden.\\
Ein wichtiger Faktor ist die Ätzrate, die durch 
\begin{equation}
r = \dfrac{Ätztiefe}{Ätzzeit} = \dfrac{\Delta{z}}{\Delta{t}}
\end{equation}
definiert ist. Damit lassen sich die voraussichtlichen Ätzzeiten für die Membrandicken 15, 25, und 35$\mu$m berechnen.
Mit \begin{equation}
\Delta{t} = \dfrac{\Delta{z}}{r}
\end{equation}
ergeben sich für mit einer Ätzrate für die Raumrichtung <110> von $100,6 \dfrac{\mu{m}}{h}$ die folgenden Ätzzeiten (vgl. Tabelle \ref{tab:ätzzeit}).
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Ätzzeiten für verschiedene Membrandicken}
\label{tab:ätzzeit}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\textbf{Membrandicke {[\textbf{$\mu$}m}{]}} & \textbf{Ätzzeit {[}h{]}} \\ \hline
15                           &   4,324                       \\ \hline
25                           &      4,22                    \\ \hline
35                           &          4,125                \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
