\chapter{Actual designing and FEM-Simulation}
\label{sec:FEM-Simulation}
In diesem Kapitel wird zunächst ein CAD-Modell von verschiedenen Sensordesigns mit variablen Abmessungen erstellt. Dazu wird die Software SolidWorks verwendet. Im Anschluss werden verschiedene Simulationen durchgeführt. 

\section{Sensordesign (Justus)}
\label{sensordesign}
Zur Auswahl stehen zwei Designs, die beide für eine Druckmessung geeignet sind. Zum einen eine Anordnung mit Rahmen und einfacher Membran, zum anderen ein Design mit zusätzlich auf der Membran platziertem Boss. Dabei gelten die folgenden Abmessungen.
\begin{itemize}
\item Abmessung Grundfläche (Siliziumwafer) beträgt \unit[$6500*6500$]{$\mu$m}
\item Dicke des Siliziumwafers beträgt 450$\mu$m
\item Der fertigungsbedingte Winkel beträgt 54,7$^\circ$
\end{itemize}
Dazu sollen für das Design mit Boss folgende variable Abmessungen gelten(vgl. Tabelle \ref{tab:variabel}).
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Variable Abmessungen mit Boss}
\label{tab:variabel}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Nr.} & \textbf{Membrandicke{[\textbf{$\mu$}m}{]}} & \textbf{Bossgröße{[\textbf{$\mu$}m}{]}} & \textbf{Membrandicke{[\textbf{$\mu$}m}{]}} \\ \hline
1            & 3600                        & 1000                     & 25                          \\ \hline
2            & 3600                        & 800                      & 25                          \\ \hline
3            & 3600                        & 1200                     & 25                          \\ \hline
4            & 3200                        & 1000                     & 25                          \\ \hline
5            & 4000                        & 1000                     & 25                          \\ \hline
6            & 3600                        & 1000                     & 15                          \\ \hline
7            & 3600                        & 1000                     & 35                          \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Um das gewünschte Design zu modellieren, wird folgendermaßen vorgegangen: Zunächst wird die Einheit in SolidWorks von Milimeter auf Mikrometer geändert. Nun kann die Grundfläche, also der Siliziumwafer, skizziert werden. Mit einer Extrusion erreicht man die gewünschte Dicke des Wafers. Anschließend wird die Membran auf dem Wafer skizziert. Dabei hilft es, ein Quadrat über den Mittelpunkt des Wafers zu ziehen. Um den Winkel von 54,7$^\circ$ einzuhalten, muss nun beim extrudieren ein Verjüngungswinkel eingestellt werden. Ist dieser Schritt durchgeführt, kann die Bossstruktur mit gleichem Vorgehen eingefügt werden. \\
Mit Hilfe der Tabellenfunktion von SolidWorks können Dimensionierungsparameter der Designs in einer Exceltabelle gespeichert und auf Wunsch angepasst werden. Diese Funktion wird dazu benutzt, um die in Tabelle \ref{tab:variabel} vorgestellten Abmessungen durch einen einfachen Befehl auszuwählen und darzustellen. \\
Für die FEM-Simulation werden die beiden grundlegenden Sensordesigns geviertelt, um durch das Ausnutzen der Symmetrie Rechenzeit zu sparen.
\section{FEM-Simulation (Justus)}
\label{sec:FEM}
Nachdem die CAD-Modelle erstellt sind, wird eine FEM-Simulation der geviertelten Modelle durchgeführt. Dazu wird der Wafer an den Schnittkanten, außer an der Membran, fest eingespannt. Dies kann einfach in SolidWorks eingestellt werden. Weitere Vorgaben sind
\begin{itemize}
\item die Elemtentgröße auf der Membran von 60$\mu$m
\item eine globale Elemtentgröße von 120$\mu$m
\item vorgegebener Druck von 1bar
\end{itemize}
sowie die in Tabelle \ref{tab:materialeig} dargestellten Materialeigenschaften für Silizium, die in die Materialdatenbank von SolidWorks eingepflegt werden können. 
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Materialeigenschaften Silizium}
\label{tab:materialeig}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
Elastizitätsmodul (E) & 169GPa      \\ \hline
Poissonzahl ($\nu$)        & 0,279     \\ \hline
Schubmodul (G)        & 50,85GPa \\ \hline
Dichte ($\rho$)             &  \SI{2,33}{\gram\per\cubic\centi\meter}     \\ \hline
Bruchspannung ($\sigma$)      & 380MPa   \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Ermittlung der Spannungsverläufe (Justus)}
\label{subsec:ermittlung der spannungsverläufe}
Durch eine erste Simulation sollen die Spannungsverläufe entlang der Schnittkanten bestimmt werden. 
\begin{figure}[hb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}\centering
	\begin{axis}[,xlabel={x / $\mu$m},ylabel={$\sigma$ / Pa},legend pos=north east,legend columns=1,xtick distance=500]
	\pgfplotstableread{chapters/Daten/ohneBossStat.dat}\data
	
	\addplot [color1] table [x=X,y=sigma] {\data};
	
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Spannungsverlauf einer Membran ohne Boss bei \unit[1]{bar}/strain curve of a membrane without boss at \unit[1]{bar}}\label{pl:ohneBoss}
\end{figure}

\begin{figure}[hb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}\centering
	\begin{axis}[,xlabel={x / $\mu$m},ylabel={$\sigma$ / Pa},legend pos=north east,legend columns=1,xtick distance=500]
	\pgfplotstableread{chapters/Daten/mitBossStat.dat}\data
	
	\addplot [color1] table [x=X,y=sigma] {\data};
	
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Spannungsverlauf einer Membran mit Boss bei \unit[1]{bar}/ strain curve of a membrane with boss at \unit[1]{bar}}\label{pl:mitBoss}
\end{figure}


\subsection{Einfluss der Membrandicke auf die maximale Spannung (Viviane Bremer)}
\label{subsec:Membrandicke}

In diesem Abschnitt wird der Einfluss der Membrandicke auf die auftretende mechanische Spannung in der Membran betrachtet. Hierfür werden folgende Dicken genutzt: \unit[15]{$\mu$m}, \unit[25]{$\mu$m}, ,\unit[35]{$\mu$m}.

%\begin{itemize}
%	\item[a.] \unit[15]{$\mu m$}
%	\item[b.] \unit[25]{$\mu m$}
%	\item[c.] \unit[35]{$\mu m$}	
%\end{itemize}

Zur Analyse wird der anliegende Druck für alle drei Membrandicken in \unit[0.2]{bar}-Schritten von \unit[0.2]{bar} bis \unit[1]{bar} erhöht und die resultierende mechanische Spannung ermittelt. Die Verläufe sind in Abbildung \ref{pl:Membrandicken} dargestellt. Die Bruchspannung $\sigma_{Br}$ von Silizium beträgt \unit[830]{MPa} und sollte während des Sensorbetriebs nicht überschritten werden. Zur besseren Visualisierung ist sie als Konstante im Graphen dargestellt.

\begin{figure}[hb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}\centering
	\begin{axis}[width=0.8\textwidth, xlabel={p / bar},ylabel={$\sigma$ / Pa},legend pos=north west,legend columns=1,xtick distance=0.2]
	\pgfplotstableread{chapters/Daten/Membran.dat}\data

	\addplot [red] table [x=p415,y=bruch415] {\data};
	\addlegendentry{$\sigma_{Br}$}
	
	\addplot [color1] table [x=p415, y=sigx415] {\data};
	\addlegendentry{$\sigma_x$: \unit[35]{$\mu$m}}
	
	\addplot [color2] table [x=p415,y=sigz415] {\data};
	\addlegendentry{$\sigma_z$: \unit[35]{$\mu$m}}
	
	\addplot [color4] table [x=p415,y=sigx425] {\data};
	\addlegendentry{$\sigma_x$: \unit[25]{$\mu$m}}

	\addplot [color3] table [x=p415,y=sigz425] {\data};
	\addlegendentry{$\sigma_z$: \unit[25]{$\mu$m}}
	
	\addplot [blue] table [x=p415,y=sigx435] {\data};
	\addlegendentry{$\sigma_x$: \unit[15]{$\mu$m}}
	
	\addplot [yellow] table [x=p415,y=sigz435] {\data};
	\addlegendentry{$\sigma_z$: \unit[15]{$\mu$m}}
	
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Spannungsverlauf der drei Membrandicken}\label{pl:Membrandicken}
\end{figure}

Membran a erreicht die Bruchspannung schon bei einem Druck von \unit[0.439]{bar}, welcher im benötigten Messbereich liegt. Im Falle von Membran b wird sie knapp oberhalb des Messbereichs bei \unit[1.05]{bar} erreicht. Die Bruchspannung bei Membran c entspricht einem anliegenden Druck von \unit[2]{bar}, welcher deutlich oberhalb des Messbereiches ist. Hieraus lassen sich Erkenntnisse für das Sensorverhalten gewinnen. Membran a ist zu dünn für diese Messaufgabe, da sie innerhalb des Messbereichs reißt. Jedoch ist Membran c auch nicht akzeptabel, da durch die größere Membrandicke niedrigere Spannungen auftreten im Vergleich zu Membran b. Diese bildet einen guten Kompromiss für die gewünschte Aufgabe.


\subsection{Einfluss der Membranabmessungen auf den Spannungsverlauf}
\label{subsec:Membranabmessungen}

\subsection{Einfluss der Bossgröße (Viviane Bremer)}
\label{subsec:Bosssize}

Zur Analyse des Einflusses der Bossgröße wird die Membrangröße auf \unit[3600]{$\mu$m} und die Membrandicke auf \unit[25]{$\mu$m} gesetzt. Die Bossgröße wird folgendermaßen variiert: \unit[800]{$\mu$m}, \unit[1000]{$\mu$m}, \unit[1200]{$\mu$m}.

Die Spannungsverläufe und Verschiebungen sind in Abbildung \ref{pl:Bosssize} dargestellt. Bei einer Bossgröße von \unit[800]{$\mu$m} treten Spannungen von bis zu \unit[274]{MPa} auf. Eine Vergrößerung des Bosses auf \unit[1000]{$\mu$m} führt zu einer maximalen Spannung von  \unit[178]{MPa}. Der größte Boss senkt die auftretende Spannung auf \unit[128]{MPa}. Des Weiteren ist zu sehen, dass eine Vergrößerung des Bosses zu einer Angleichung der Spannungsspitzen führt und die Dehnung der Membran von \unit[374]{$\mu$m} auf \unit[77]{$\mu$m} senkt.

\begin{figure}[hb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}\centering
	\begin{axis}[,xlabel={x / $\mu$m},ylabel={$\sigma$ / Pa},legend pos=north east,legend columns=1,xtick distance=500]
	\pgfplotstableread{chapters/Daten/MechSpannung.dat}\data
	
	\addplot [color1] table [x=X1,y=sigma1] {\data};
	\addlegendentry{$\sigma$: \unit[800]{$\mu$m}}
	
	\addplot [color2] table [x=X2,y=sigma2] {\data};
	\addlegendentry{$\sigma$: \unit[1000]{$\mu$m}}
	
	\addplot [color3] table [x=X3,y=sigma3] {\data};
	\addlegendentry{$\sigma$: \unit[1200]{$\mu$m}}
	
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Spannungsverlauf der drei Bossgrößen}\label{pl:Bosssize}
\end{figure}
\section{Zusammenfassung (Justus)}
\label{sec:zusammenfassung2}